民眾輕視法令 封城疫情仍嚴重 意控四萬人 患者照通街走

民眾輕視法令 封城疫情仍嚴重
意控四萬人 患者照通街走

【肺炎大爆發】意大利武漢肺炎疫情仍然嚴峻，前日有475名染病者死亡，再破單日紀錄，總數字將超越中國，確診個案亦增加4,207宗，未有受控迹象。當局月初已實施全國封城阻止疫症蔓延，惟很多人似乎不屑一顧，警方為此控告了逾4萬人，最嚇人的個案是有病者確診後仍招搖過市。

為了遏止疫症擴散，意大利政府上周二起將封城防疫措施由重災區北部倫巴第等地擴展至全國，限制旅行和禁止公眾集會，指令民眾除了工作、購買必需品和有健康理由外，都不要出門。不過，警方於上周三起的一星期內在街上截查了約70萬人後，發現和檢控了4.3萬人違反命令的人。

【羅 馬】有健身教練在露台帶領被困家中的鄰居一起做健身操。路透社

馬伕照拉客 牧師辦喪禮

相關新聞：Pure Fitness遲封三店被轟

最嚴重的個案發生在西西里島的夏卡（Sciacca），一名已確診染疫、須強制留在家中的男子被發現上街購物，其後涉「協助散播傳染病」被捕和調查，最高可被判監12年。在西北部城市都靈，警方上周二清晨2時半截獲一名30歲「馬伕」為妓女拉客。威尼斯附近和南部城鎮托雷安農齊亞塔（Torre Anunnziata）分別有牧師因主持喪禮干犯禁令。

除了警方揭示的個案，社交媒體上亦一直有網民抱怨街上仍人來人往，有人更以疫情是假消息為由拒絕抗疫措施，顯示當地人防疫意識似乎尚有改善空間。一名檢察人員指出，人們懶理法令是因為法令不夠全面，只強制確診者和緊密接觸者留家，不少人就以法令的灰色地帶狡辯，因此他希望當局再釐清法令，好讓他們能強硬執法。另外，他透露當局亦正考慮援引1930年代通過用以對抗霍亂傳播的法案，拘捕任何不服從抗疫令的人。

雖然意大利因疫情連日來愁雲慘霧，但月初已有近百人染病、並出現全國首宗死亡個案的北部帕多瓦省沃鎮（Vò）傳出好消息，就是實行「全民檢疫」後沒再出現新增個案。

研究人員解釋，他們為全鎮3,300名居民、包括沒有病徵者進行武漢肺炎測試，結果發現其中六名無病徵者染疫，讓當局能及時採取防疫措施，避免他們在不知不覺傳染其他居民。另一疫區威尼托省省長扎亞亦大讚沃鎮是「全國最健康的地方」，認為「全民檢疫」本身不構成傷害，也十分有效。

「全民檢疫」成本重難普及

不過，每套抽取樣本的設備成本為15歐元（約126港元），「全民檢疫」對人口逾6,000萬的意大利來說顯然是沉重的財政負擔，遑論有些爆發疫情的國家人口更稠密，資源亦較匱乏。再者，初次檢測呈陰性者此後仍可能接觸到病毒，世衞（WHO）周二亦表示現階段未建議對所有人進行測試，因此很多學者對此策略有保留。佛羅倫斯大學臨床免疫學教授羅馬湼尼則去信政府表示：「染病者、包括沒有病徵的人仍佔總人口比例很高，隔離無病徵者是控制疫情的必要措施。」

英國《衞報》